<resources>
    <string name="app_name">Tarixiy shaxarlar</string>
    <string name="privacy_policy">https://www.freeprivacypolicy.com/live/8855b92d-3fac-4c22-adf1-606dcf872739</string>
    <string name="tashkent_1"><b>Toshkent</b> - 2200 yoshda, hali yosh va go\'zal Toshkent O\ʻzbekistonning poytaxti, aholisi istiqomat qiluvchi metropoliyadir 2,5 milliondan ortiq odam, to\'g\'ri va keng ko\'chalar va xiyobonlar bilan qoplangan, parklar, maydonlar, bog\'larning zumraddan yasalgan toshlar bilan bezatilgan, favvoralarning billur iplari bilan teshilgan … Bu ajoyib shahar dunyoning ko\'plab poytaxtlariga xos bo\'lgan juda zamonaviy nafislikning timsolidir. Shu bilan birga, sharq shahri bo\'lgan Toshkentning o\'ziga xos ta\'mi bor. U ajoyib tarzda uyg\'unlashadi O\'rta asr binolari go\'yo qadimiy sharq ertaklari sahifalaridan, nafis Yevropa me\'morchiligidan, Turkiston general-gubernatorligi davridan qolgan, sovet davridagi standart beton “quti”lar va nihoyat, shisha va betondan qurilgan osmono\'par binolar - zamonaviy biznes markazlari va banklar binolari mustaqil O\'zbekistonning yangi davrining dalilidir.
    </string>
    <string name="tashkent_2">7-asrda yosh islom dini birlashtirgan arab xalifaligi qoʻshinlari Oʻrta Osiyoga yurishlarini boshlaydilar. Dastlab Yaqin Sharq va Kichik Osiyoni egallab olib, Markaziy va Markaziy Osiyoga ergashadilar. Arablar Marvni (zamonaviy turkman shahri Maryam) egallab, undan mintaqaga bostirib kirish uchun tramplin sifatida foydalanadilar. Amudaryoni kesib o\'tib, arab qo\'shinlari Moverannahrni muntazam va bosqichma-bosqich bosib olishni boshlaydilar, chunki arablar bu daryoning narigi tomonidagi yerlarni arablar deb atashgan. 8-asrning turli yillarida Buxoro, Samarqand, Choch, Fargʻona ularga tobe boʻlgan. Bosib olingan yerlarga arablarning qisman koʻchishi kuzatiladi. Markaziy Osiyo tarixida arablashuv va islomlashuv davri boshlanadi.

Bu oʻzgarishlar Oʻrta Osiyo xalqlari hayoti va faoliyatining barcha jabhalariga taalluqlidir. Islom hukmron dinga aylanadi. Vayron boʻlgan aholi punktlari oʻrnida yangi aholi punktlari, shaharlar barpo etilmoqda.Eski ziyoratgohlar oʻrniga yangilari – masjidlar, minoralar, maqbaralar qad koʻtarmoqda. So‘g‘d yozuvi arab yozuviga o‘tmoqda, davlat tuzumida, soliq va yig‘imlar undirish tizimida islohotlar amalga oshirilmoqda.

Choch qulagandan keyin vayron boʻlgan aholi punkti vayron boʻlgan aholi punktidan yana 3-5 km uzoqlikda va Boʻz-Su daryosi yaqinida quradilar.9-asrda u Binkent nomi bilan mashhur boʻlib, “viloyatning asosiy shahri” degan maʼnoni anglatadi. ” arab tilida. Binkent Osiyodan Yevropaga koʻchadigan koʻplab savdo karvonlari yoʻlida joylashgan boʻlib, Buyuk Ipak yoʻlining tranzit nuqtasi boʻlgan. Bu yerda chet ellik savdogar va sayohatchilarni jalb qilish uchun koʻplab karvonsaroylar ochiladi. Bu shaharning tez iqtisodiy o\'sishiga turtki beradi. Hunarmandchilik, kulolchilik va puflash, metall, yogʻoch va terini qayta ishlash, gazlamalar ishlab chiqarish rivojlanmoqda. Savdo aloqalari yo\'lga qo\'yilmoqda. Binkent esa tranzit punktidan asta-sekin nafaqat o\'z aholisi ehtiyojlari uchun, balki boshqa mamlakatlarga eksport qilish uchun mahsulot ishlab chiqarish rivojlangan yirik aholi punktiga aylanmoqda.

“Toshkent” nomi ilk bor XI asrda Beruniy va Koshg‘ariy asarlarida tilga olingan. Rus tiliga tarjima qilinganda "tosh shahar" degan ma\'noni anglatadi. 13-asrda Chingizxon qoʻshinlari tomonidan bosib olingan. Buning ortidan iqtisodiy va madaniy hayotning vaqtinchalik tanazzulga yuz tutish davri keladi.

Shaharning tiklanishi va uning gullab-yashnashi Temur va temuriylar sulolasi davriga to\'g\'ri keladi. Amir Temur uni qal’a devori bilan o‘rab olib, o‘z imperiyasining forpostiga aylantiradi. Hunarmandchilik, savdo-sotiq yana rivojlanmoqda.

18-19-asrlarda Xiva va Qoʻqon xonliklari, Buxoro amirligi shahar ustidan hukmronlik qilish uchun kurash olib bordi.Bu kurash natijasida Toshkent Qoʻqon xoni tasarrufiga oʻtib, Qoʻqon xonligi tarkibiga kirdi.

19-asrning ikkinchi yarmida Toshkent Turkiston general-gubernatorligining poytaxti sifatida Rossiyaga boʻysunishga oʻtdi.

Sovet Ittifoqining tashkil topishi bilan u Oʻzbekiston SSR poytaxtiga aylanadi.

1991-yilda SSSR parchalanib, O‘zbekiston mustaqillikka erishgach, Toshkent yangi davlat – O‘zbekiston Respublikasining poytaxti bo‘ldi.

Toshkent bugungi kunda qadimiylik va zamonaviylik uyg‘unlashgan hududdir. Arxitektura yodgorliklari va antik davr yodgorliklari bugungi kundagi bino va inshootlar bilan nozik uyg\'unlashgan. Uning mavjudligining barcha tarixiy davrlari poytaxtning zamonaviy qiyofasida o‘z ifodasini topgan.

Toshkent suratidan ko‘plab me’morchilik va me’morchilik yodgorliklari bilan tanishishingiz mumkin. Bular Koʻkeldosh madrasasi, Hazret Imom ansambli, Shayxontavr majmuasi, Jomiy, Namozgoʻx masjidlari, Zangi-Ota majmuasi kabi yodgorliklardir. Ammo bizning Minzifatravel kompaniyamiz sizni ajoyib shahrimizga kelishga va uning qadimiy va zamonaviy go\'zalligini shaxsan qadrlashga taklif qiladi. Hatto juda yaxshi fotosurat tarixning bu ulug\'vor va sirli guvohlari yonida boshdan kechirilishi mumkin bo\'lgan turli xil tuyg\'ularni bera olmaydi.

Yana bir diqqatga sazovor joy - bu Toshkentning sharqona bozori. Ularning eng rang-barangi Chor-su bozoridir. Savdo qatorlarida u doimo jonli va savdo doimo "qaynoq". Uning sotuvchilari og\'zaki savdolashishning barcha nozikliklari va nayranglarini bilishadi. Ularning do‘stona munosabatidan hayratga tushasiz, notiqlik so‘zlariga maftun bo‘lasiz. Siz, albatta, biror narsa sotib olasiz va o\'zingiz bilan nafaqat esdalik sovg\'alari yoki sharqona ziravorlar va shirinliklar, balki Toshkent quyoshi va mehrining bir parchasini ham olib ketasiz.

Toshkent muzeylari esa xalqimiz, yurtimiz o‘tmishiga oid o‘lmas yo‘lboshchilardir. Ularda namoyish etilgan eksponatlar Toshkent, uning aholisi, tanazzul va farovonlik yillari haqida hikoya qiladi, ajdodlarimizning madaniy merosi, tarixi bilan tanishtiradi.

O‘zbek milliy taomlari haqida alohida to‘xtalib o‘tmoqchiman. O‘zbek palovi, barbekyu, sho‘rpa, qozon-kabob, norin, samsa va boshqa ko‘plab mazali taomlar sizni befarq qoldirmaydi. Choyxonaga albatta tashrif buyuring. Yangi pishirilgan yashil choyning xushbo\'y hidi va yangi pishirilgan nonning ta\'mini hech qachon unutmaysiz. O\'zbekiston poytaxti mehmonlari uchun pazandalik ekskursiyasi restoran va kafelarning katta tanlovini taklif etadi, ularning menyusida siz har qanday oshxonani sevuvchilar uchun va har qanday lazzat uchun taomlarni topishingiz mumkin. Sizning sayohatingiz nafaqat ma\'lumotli, balki "mazali" ham bo\'ladi.

Minzifa taklif qiladigan O\'zbekistonga sayohatlar, biling</string>


    <string name="samarkand_1">
        <b>Samarqand</b> O‘zbekistonning eng go‘zal va sirli shaharlaridan biridir. U mamlakatda ikkinchi o\'rinda turadi. Bu dunyodagi eng qadimiy shaharlardan biri, Xitoy va Yevropa oʻrtasidagi Buyuk Ipak yoʻlining markaziy nuqtasidir.

Qadimgi Afina va Rim bilan tengdosh bo‘lgan Samarqand ming yillik tarixga ega. Qadimda Maroqand nomi bilan mashhur boʻlib, qadimgi Soʻgʻdiyona davlatining poytaxti boʻlgan. Marakanda birinchi marta eramizdan avvalgi VI asrda zardushtiylikning muqaddas kitobi “Avesto”da tilga olingan.
    </string>

    <string name="samarkand_2">Shahar Amir Temur davrida gullab-yashnagan. Uni oʻz imperiyasining poytaxtiga aylantirgan Temur meʼmoriy inshootlar qurish uchun mablagʻni ayamagan. Aynan Temuriylar davrida eng koʻp yodgorliklar oʻrnatilgan.

Amir Temur shaharni jahon poytaxtiga aylantirishni orzu qilgan. Binobarin, bu yerda hunarmandchilik, ilm-fan, madaniyat va san’at sohasidagi barcha eng iste’dodli hunarmandlarning kuchlari jamlangan. Ulug‘ aqllarning aksariyati buyuk Temurga bo‘ysungan davlatlardan poytaxtga majburan keltirildi.

Arxitektura yodgorliklarining sharqona didi va o‘ziga xos uslubi o‘z ishining haqiqiy ustalari tomonidan bajarilgan ishlardan dalolat beradi. Ko\'p asrlar o\'tgan bo\'lsa ham, ular o\'zlarining go\'zalligi va ulug\'vorligini yo\'qotmagan. Buning tufayli aholi va mehmonlar bugungi kungacha me\'morchilik me\'morchiligining o\'ziga xosligidan bahramand bo\'lishadi.

Albatta, asosiy diqqatga sazovor joy Registondir. Ushbu tarixiy maydonda Tilya-qori madrasasi, Ulug‘bek madrasasi va Sherdor madrasasi joylashgan. Qadimgi me\'morchilik va me\'morchilikning boshqa mashhur yodgorliklari qatoriga Shohi-Zinda ansambli, Tamerlan Gur-Amir maqbarasi, Ulug\'bek rasadxonasi, Imom Al Buxoriy majmuasi, Doniyor payg\'ambar maqbarasi kiradi. Shahar madaniyatlar chorrahasi sifatida YuNESKOning Jahon merosi ro‘yxatiga kiritilgan.

Har yili minglab xorijlik mehmonlar va sayyohlar qudratli Temur poytaxtiga kelib, uning betakror go‘zalligiga qoyil qolishadi, qadimiy tarix bilan aloqada bo‘lishadi, ajdodlarimizning madaniy merosini qadrlashadi. Samarqand fotosuratida keltirilgan suratlar ekskursiya dasturiga qaysi obidalar va diqqatga sazovor joylarni kiritish kerakligini aniqlashga yordam beradi.</string>

    <string name="bukhara_1">
        <b>Buxoro</b> – Sharq durdonasi, O‘zbekistondagi eng qadimiy va go‘zal shaharlardan biri. Bu shahar ko\'plab sir va afsonalarni saqlaydi. Buning ajablanarli joyi yo\'q, chunki u allaqachon 2500 yoshdan oshgan.

Buxoro tarixi juda qiziqarli va maftunkor. Rivoyatlardan biriga ko\'ra, bu shahar Ark qal\'asini qurgan shahzoda Siyovush tufayli paydo bo\'lgan. Bu qal\'a keyinchalik hukmdorlar o\'zlarining ko\'plab mulozimlari bilan yashagan shahar markazi rolini o\'ynaydi. Shaharning o\'zi, "Shahriston"; , Ark qal\'asi tashqarisida joylashgan edi. Buxoro shuningdek, Buyuk Ipak yoʻli oʻtgan yirik savdo nuqtasi boʻlgan.
    </string>
    <string name="bukhara_2">Buxoro shahri o‘zining sharqona go‘zalligi bilan mehmonlarni maftun etadi. U ikki qismdan iborat: eski va yangi shahar. Qadimgi qismga kirganingizda, siz uning binolarining ulug\'vorligini va qadimiy me\'morchilikning o\'ziga xosligini qadrlaysiz. Moviy gumbazlar uzoqdan ko‘rinib turadi, masjid va minoralar butun shahar uzra mahobatli qad ko‘taradi. Bu yerda yashovchi odamlarning sa’y-harakatlari tufayli ko‘plab obidalar o‘zining asl qiyofasini haligacha saqlab qolgan. Eski shahar ko\'chalari bo\'ylab sayr qilib, siz tarix va sirlardan "nafas oladigan" ko\'plab eski uylarni ko\'rishingiz mumkin. Aftidan, agar siz ularning devorlariga suyanib tursangiz, o\'tmishdan ko\'p qiziqarli narsalarni aytib beradigan ovozlarni eshitishingiz mumkin.

Buxoro noyob diqqatga sazovor joylar jamlangan. Bu yerda joylashgan qadimiy obidalar va inshootlar Buxoro suratidan butun dunyoga ma’lum. Ularning aksariyati YuNESKO homiyligida. Buxoro osmoni ostida Ark qal’asi, Poy-Kalyan ansambli, Lyabi-Xauz me’moriy majmuasi, Ismoil Samoniy maqbarasi, Sitorai Moxi-Xosa saroyi, Bahouddin Naqshbandiy majmuasi bor. Bular esa ajdodlarimizning me’morchilik mahorati yuksakligidan dalolat beruvchi qadimiy me’morchilik namunalari xolos.

Buxoro diyori ilm-fanning turli sohalarida mashhur ijodkorlari bilan haqli ravishda faxrlanishi mumkin. Buxoro vohasi hududida turli davrlarda faoliyat ko‘rsatgan buyuk shaxslar qatoriga G‘arbda Avitsenna nomi bilan mashhur bo‘lgan olim – qomusiy olim Abu Ali ibn Sino, olim va shoir Umar Xayyom, matematik Abu Rayhon Beruniy; , buyuk so‘fiy Bahouddin Naqshband va boshqalar.

Muqaddas Buxoro 10—11-asrlarda Sharqda Uygʻonish davri markaziga aylandi. Ana o‘shanda buxorolik buyuk allomalar o‘zlarining ilk kashfiyotlarini amalga oshirishga muvaffaq bo‘ldilar, buning sharofati bilan o‘sha davrdagi Sharq ilmiy tafakkuri G‘arbdan ancha ilgarilab ketdi.

Abadiy sirli va go‘zal Buxoro dunyoning turli burchaklaridan kelgan barcha mehmonlarga o‘z eshiklarini ochishdan doimo xursand. O‘zingiz uchun O‘zbekistonda dam olish va O‘zbekiston bo‘ylab sayohatni Minzifa Travel kompaniyasi bilan tanlagan holda, bu ajoyib shaharga albatta tashrif buyuring, bu sharqiy shaharning boy va sirli o‘tmishi bilan bog‘lanish imkoniyatini qo‘ldan boy bermang.
    </string>
    <string name="xiva_1">
        <b>Xiva</b> - O\'zbekistondagi ochiq osmon ostidagi muzey shahri. Arxeologik ma\'lumotlarga ko\'ra, Xivaning yoshi 2500 yildan oshadi. Biroq, ilgari shahar boshqacha nomlangan - Xeyvak.

Qadimgi Xivaning kelib chiqishi haqida rivoyat bor. Unga ko\'ra, Injildagi Nuh payg\'ambarning o\'g\'li Som shaharning asoschisi hisoblanadi. U zo\'r ta\'mli suv bilan to\'ldirilgan quduq atrofida shahar qurdi. Quduq bugungi kungacha saqlanib qolgan. Hozir u Ichan-qal\'ada omonat sifatida avaylab saqlanmoqda. Qadimgi afsona esa avloddan-avlodga o‘tib keladi.
    </string>
    <string name="xiva_2">
        Xiva shahri oʻz taraqqiyotining juda boy va qiziqarli tarixiga ega. O\'zining ming yilliklari davomida u urushlar, istilolar va farovonlik davrlarini boshidan kechirdi. Ilgari u bir necha bor zabt etilgan qadimgi Xorazmning poytaxti bo\'lgan. Bosqinchilar qatoriga ahamoniylar, arablar, mo\'g\'ullarni kiritish mumkin. Shuningdek, Xorazm Amir Temurga shunchaki berilib qolmadi - faqat beshinchi yurishdan keyin davlat qo\'lga kiritildi.

Xiva shahri juda qadimiy shahar boʻlib, u 2 ta shaharni oʻz ichiga oladi: Ichan — Qalʼa va Dishon — Qalʼa, yaʼni. ichki va tashqi shahar. Ichan-qal\'a juda muhim tarixiy meros hisoblanadi va shuning uchun bu joy YuNESKO homiyligida.

Shaharning eski qismi – Ichan – Qal’a har tomondan kuchli mudofaa devorlari va to‘rt tomondan darvozalar bilan o‘ralgan. Ichki shahar shunchaki yodgorliklarga "cho\'milgan". Ularni har qadamda topish mumkin. Minora Kalta Minor, ehtimol, barcha yodgorliklar ichida eng noodatiyidir. Uning tashqi ko\'rinishi darhol e\'tiborni tortadi. Bir qarashda, bunday qiziqarli shakl me\'moriy g\'oya bo\'lib tuyulishi mumkin, ammo hamma narsa umuman bunday emas. Minorani ulkan miqyosda qurish rejalashtirilgan edi, bu uning magistralining qalinligidan dalolat beradi. Ammo g\'oyasi ulkan minora qurish bo\'lgan hukmdor kutilmaganda vafot etdi. Uning vafotidan keyin binoning qurilishi to\'xtatildi va minora faqat yarim qurilgan.

Ato Darvoza, Muhammad Amin Xon madrasasi, Juma masjidi va boshqa ko\'plab me\'morchilik durdonalari shaharning eski qismida joylashgan tarixiy yodgorliklardir. Xiva fotosuratidan shaharning barcha diqqatga sazovor joylarini tomosha qilishingiz mumkin, ammo bu ajoyib shaharga albatta tashrif buyurganingiz ma\'qul.

E’tiborlisi, Xivada yashovchi xalq o‘z ajdodlari mahoratini yuksak qadrlaydi. Ko\'p asrlar oldin bo\'lgani kabi bu shahar ham O\'zbekistondagi eng yirik hunarmandchilik markazlaridan biri bo\'lib qolmoqda.
    </string>
    <string name="shaxrisabz_1">
        <b>Shahrisabz</b> - fors tilidan tarjima qilinganda "yashil shahar". O\'zbekistonning qadimiy shahri. Bu shaharning yoshi 2700 yil.

Ma\'lumki, avvalroq, miloddan avvalgi 3-asr atrofida. e., qishloq xo\'jaligi aholi punktlari shahar o\'rnida joylashgan edi. Qo\'shimcha ma\'lumotlarga ko\'ra, miloddan avvalgi II asrda. e., Sousse shahri allaqachon mavjud edi. Uning hukmdori Xitoy bilan savdo aloqalarini o\'rnatish sohasida "kashshof" bo\'ldi. Keyin u eski shahar o\'rniga "Keshe" deb nomlangan yangi shahar qurdi. Ahamoniylar davrida shahar Kesh nomini oldi va u Soʻgʻdning markazi boʻlib xizmat qildi.
    </string>
    <string name="shaxrisabz_2">
        Shahar tez-tez ko\'chirilar va qayta qurilar edi va bugungi Shahrisabz va qadimgi Kesh o\'rtasida 20 km ga yaqin masofa joylashgan bo\'lsa ajab emas.

Shahrisabz shahri koʻplab zabtlarni boshidan kechirdi – Ahamoniylar va Iskandar Zulqarnayn qoʻshinlarining bosib olinishidan tortib arablargacha. Shunga qaramay, shahar har doim Buyuk Ipak yo\'lida joylashgan karvon yo\'llari kesishgan markaz hisoblangan.

Bu shahar buyuk Amir Temur tug\'ilgani uchun ham mashhur. U o‘z vatanini hech qachon unutmagan, aslida qudratli Moveronnahr davlati tuzilgandan keyin shahar poytaxt bilan bir xil ahamiyatga ega bo‘lgan. Hukmdor bu yerda mashhur Oqsaroyni qurib, bu shaharni o\'zining qarorgohiga aylantirgan. Hukmdorning buyrugʻi bilan bu yerga kelgan meʼmor va hunarmandlarning mahorati tufayli shaharda qarorgohdan tashqari haqiqiy meʼmorchilik durdonalari ham barpo etilgan.

Bugun Shahrisabz ko\'p asrlar ilgarigidek yam-yashillikka cho\'miladigan shaharchadir. Shahrisabz fotosuratida ko\'rish mumkin bo\'lgan ko\'plab binolar va tarixiy diqqatga sazovor joylar mavjud. Ammo ularni o\'z ko\'zingiz bilan ko\'rganingiz ma\'qul.

Siz borishingiz kerak bo\'lgan birinchi joy - imperator Ak-Sarayning qarorgohi. Saroy o\'sha davrdagi me\'morchilik mahoratining go\'zalligi bilan hayratlanarli. “Ko‘k-Gumbaz” masjidi, Dorus-Saodat, Dorus-Tillavot, Shamsiddin Kulol maqbarasi, albatta, borib ko‘ring.

Ushbu me\'moriy yodgorliklar YuNESKOning Butunjahon merosi ob\'ektlari hisoblanadi va ehtiyotkorlik bilan himoyalangan.
    </string>
    <string name="navoiy_1">
        <b>Navoiy shahri</b> sahro oʻrtasidagi sehrli sarob, Oʻzbekistonda joylashgan sanoat binolari, zamonaviy arxitektura inshootlari va turar-joy binolarining muhtasham siluetlari bilan ilhomlantiradigan jonli vohadir. Bugun Navoiy shahri joylashgan zamin ming yillik tarix xotirasini mustahkam saqlab kelmoqda. Arxeologlar bu yerda qadimgi saklar, xorazmiylar va baqtriyaliklar madaniyati markazlari mavjudligining muhim dalillarini topdilar. Vobkent va Varaxshada olib borilgan qazishmalar bizning avlodimizga bosqinlar va ichki nizolar natijasida vayron bo\'lgan va bir muncha vaqt o\'tgach, qudratli qumtepalarga ko\'milgan eng qadimiy sivilizatsiyalar haqida ma\'lumot olish imkonini berdi. Qadimda hozirgi Navoiy hududidan muhim savdo yo‘llari, jumladan, Buyuk Ipak yo‘li yo‘llari o‘tgan. O‘tmishda muhtasham Samarqand bilan Muqaddas Buxoroni bog‘lab turgan Kermine shahri muhim o‘rin tutgan. Bu go‘zal shahar boy va tarixiy O‘zbekistonning faxridir. Viloyat iqlimi keskin kontinental, yozi quruq va issiq, qishi sovuq, bahori yam-yashil, kuzi yomgʻirli. Yilning har bir faslining xususiyatlaridan rohatlanish mumkin. Shahar oʻz nomini buyuk oʻzbek shoiri va mutafakkiri Alisher Navoiy sharafiga oldi. Har yili Navoiy shahriga Osiyo va dunyodan minglab sayyohlar tashrif buyurishadi.Minzifa Travel bilan Oʻzbekiston boʻylab sayohat qiling.
    </string>
    <string name="navoiy_2">
        Bu 200 mingdan ortiq aholiga ega viloyat markazi. Uning tashkil etilgan yili 1958 yil deb hisoblanadi, ammo bu bizga hech narsa demasligi kerak, chunki bugun biz bu erlar haqida qadimiyroq narsani bilib olamiz, lekin birozdan keyin. Shu bilan birga, keling, bu ajoyib joyni qamrab olgan toza yashil ko\'chalarga qaraylik. Agar siz ushbu hududga qush nazari bilan qarasangiz, oxirgi ko\'cha orqasida darhol cheksiz dasht yoyilganini ko\'rishingiz mumkin. Aftidan, shahar issiq, quruq va jonsiz cho‘ldan har qarich yerni o‘zlashtirib olyapti. Bu jonsiz yerlarning oʻziga xos “muzqaymoq”i va Oʻzbekistonning gʻarbiy mintaqasining yirik sanoat markazidir. Uning hududida ko\'plab zavodlar mavjud: metallurgiya, kimyo va engil sanoat, qurilish materiallari ishlab chiqarish korxonalari, gidroelektrostantsiya. Bundan tashqari, bu shahar birinchi erkin sanoat iqtisodiy zonasiga aylandi. Bu yangi sarmoyalarni jalb qilish va shahar rivojiga qo‘shimcha turtki berish imkonini berdi. Nega Navoiy? Tarixchilar tabassum qiladilar va bu ajablanarli emas, chunki u Buyuk Ipak yo\'lida - Xitoy va Evropani bog\'laydigan transport ipida joylashgan. Bundan tashqari, juda yaxshi rivojlangan infratuzilma va juda qulay ichki geografik joylashuvi mavjud.

Bu shahar oʻz nomini 15—16-asrlarda yashagan, temuriylar Xurosonining davlat arbobi boʻlgan shoir Alisher Navoiy nomidan olgan. Navoiyning oʻzi rasmiy yosh boʻlishiga qaramay, bu hududning bir yuz yillik tarjimai holi bor. Kermine qishlog\'i uning tarixi bilan bog\'liq bo\'lib, uning yonida bu ajoyib shaharga asos solingan. Bu aholi punkti 10-asrdayoq tilga olingan va biz yana tashrif buyurishimiz mumkin bo\'lgan arxeologik yodgorliklardan dalolat beradi. Va birinchi navbatda biz o\'zbekcha "51-zona" ga boramiz.
    </string>
    <string name="zomin_1">
        Zomin tumani oʻzining iqlimi bilan Oʻzbekistonning boshqa viloyatlaridan ajralib turadi. Shimoliy va sharqiy rayonlari tekis, janubiy rayonlari adirli, togʻli hududning chekka shimolidan janubiy qismigacha boʻlgan balandlik.

2200 m (dengiz sathidan 300 dan 2500 m gacha). Iqlimi keskin kontinental: yozi quruq va sovuq. Yillik yogʻin miqdori 260-300 mm. O\'sish davri (o\'simliklarning normal o\'sishi va rivojlanishi mumkin bo\'lgan vaqt) 240 kun.

Dam olish
Zominda tibbiy dam olish imkoniyati mavjud. Dam olish maskanida ko\'plab pansionatlar, sanatoriylar, dam olish uylari va bolalar oromgohlari mavjud. Bugungi kunga qadar Zomin tumanida 6 ta mehmonxona va 25 ta oilaviy mehmon uyi barpo etildi. Xususan, “Zomin” sanatoriysi, O‘zbekiston sayyohlik assotsiatsiyasi Zomin filiali va boshqa pansionatlar tog‘li o‘rmon hududida joylashgan. “Zomin”, “Azim zomin shifo”,“Oʻrik” sanatoriylari juda tik togʻ yonbagʻirlarida joylashgan boʻlib, asosan maydan oktyabrgacha sayyohlarga xizmat qiladi.
    </string>
    <string name="zomin_2">
        <b>Zomin</b> Ustrushonaning eng yirik tarixiy shaharlaridan biri boʻlib, oʻrta asrlarda gullab-yashnagan va Buyuk ipak yoʻlida joylashgan. Sharq va Gʻarbni bogʻlagan Ustrushana orqali oʻtgan savdo yoʻli dehqonchilik va hunarmandchilikning rivojlanishiga, jun gazlama va kiyim-kechak, ipak, zargarlik va metall buyumlar ishlab chiqarishga katta taʼsir koʻrsatdi.

Zominning Samarqand, Buxoro, Shosh (Toshkent) va Farg‘ona vodiysini bog‘lovchi yirik karvon yo‘lida joylashganligi uning rivojlanishiga ijobiy ta’sir ko‘rsatdi. Zominda juda katta bogʻ va uzumzorlar boʻlgan. Arab geograflari va sayyohlari tarixiy-geografik asarlarda Zomin va uning atrofidagi qishloqlar, qo‘shni shahar va qishloqlar orasidagi masofa haqida keng ma’lumot berganlar.
    </string>
    <string name="termiz_1">
        <b>Termiz</b> arxeologik qazishmalar markazi boʻlib, uning yoshi 2500 yildan ortiq.
O‘zbekistonga kelgan sayyohlarning deyarli barchasi Xiva, Buxoro, Samarqand, Shahrisabz, Beldersoy, Nurota, Aydarko‘l, Chimyon, Chorvoq kabi shaharlarni kezishadi, lekin Termiz shahriga juda kam odam boradi. Bu shahar yo\'ldan uzoq bo\'lsa-da, u yashirin toshlar va faqat Termizda ko\'rish mumkin bo\'lgan tarixiy joylarga to\'la.
    </string>
    <string name="termiz_2">
        Termiz Oʻzbekistonning eng janubiy shahri boʻlib, Afgʻoniston shimolidan bir necha oylik masofada joylashgan.
Termiz Buyuk Ipak yo‘lining yirik shaharlaridan biri bo‘lib, bir tomondan Samarqand va Yevroosiyo dashtlarini Kobul va Hindiston yarimoroli, ikkinchi tomondan O‘rta yer dengizi va O‘rta yer dengizi bilan bog‘laydigan qit’alararo yo‘llar chorrahasida joylashgan. Qashqar va Xitoy bilan Yaqin Sharq. Shahar O‘zbekiston va Afg‘oniston o‘rtasidagi hozirgi chegarani tashkil etuvchi sobiq Oxus bo‘yidagi Amudaryo bo‘yida joylashgan. Yunon, lotin, arab, fors, arman, hind, oʻrta osiyo, tibet, turk, moʻgʻul va xitoy manbalarida qayd etilgan. Termizning qadimiy maydoni 70 gektardan ortiq maydonni egallaydi va Ahamoniylar/Salevkiylar davridan to islom davrigacha davom etgan ishg\'ol natijasida yuzaga kelgan bir qancha aholi punktlaridan iborat.

Termiz birinchi tug\'ilishi
Shaharga ilk bor miloddan avvalgi 5-6-asrlarda Baqtriya podshosi Zardusht asos solgan degan rivoyat bor, ammo hujjatli manbalarda u Iskandar Zulqarnayn yurishlari davrida, yaʼni 2000-yillarda shahar sifatida rivojlana boshlaganligi haqida rivoyat bor. miloddan avvalgi 4-3-asrlar.

Dastlab, bu joy Taramata deb nomlangan, bu so\'zma-so\'z "daryodan o\'tish" degan ma\'noni anglatadi. Bu Amurdaryodan o\'tish joyi aynan shu joyda o\'tganligi bilan izohlanadi. Yillar o\'tdi, ammo bu vaqt davomida shahar juda oddiy va oddiy bo\'lib qoldi. Bu hudud Kushonlar podsholigi tasarrufiga o\'tishi bilan ko\'p narsa o\'zgardi. Va allaqachon eramizning 1-asrida. Taramata gullab-yashnadi: hozir u Termita deb ataladi va din va boshqaruvning juda katta markazi bo\'lib xizmat qiladi.

Men din haqida alohida gaplashmoqchiman, chunki Hindistonga yaqinlik bu joyni hinduizm va buddizmning o\'ziga xos portaliga aylantirdi. Bu dinlarning barchasi va ularning oqimlari vakillari bo‘lgan, zardushtiylik va boshqa ko‘plab dinlar o‘sha davrlarda hukumatning g‘ayrioddiy bag‘rikengligi tufayli gullab-yashnagan. O\'shanda ham o\'sha madaniy va diniy kayfiyat yaratilib, u haligacha o\'z izdoshlari tomonidan hurmatga sazovor bo\'lgan buyuk voizlarning paydo bo\'lishi uchun unumli zamin bo\'ldi.

8-asr boshlarida arablar kelguniga qadar hayot odatdagidek davom etdi, hukmdorlar va podshohliklar o\'zgardi, nimadir qurildi, nimadir vayron bo\'ldi. Oradan 200 yil o\'tib, Termitni tanib bo\'lmas darajada - katta shahar musulmon madaniyatining aniq ta\'siri bilan o\'zining sharqona xususiyatlariga ega bo\'ldi. Termiz koʻplab hukmdorlar qoʻlidan omon qolgan, vaqti-vaqti bilan bosqin va vayronagarchiliklarga uchragan, toki Chingizxon qoʻshinlari kelib, uning barcha aholisini qirib tashlagan va 13-asr boshlarida butunlay vayron qilingan. Shunday qilib, Termiz-Termitaning birinchi hayoti tugadi.

Termiz ikkinchi va uchinchi tug\'ilish.
Shahar sayyohining ikkinchi hayoti Temuriylar saltanati tarkibida sodir bo\'lgan. Tamerlan bu shaharni o\'z imperiyasining eng muhim tugunlaridan biriga aylantirdi va u yana hayotga to\'ldi va hatto "shovqinli shahar" deb atala boshladi. Bu hayratlanarli hukmdorlar gallaktikasi: Amir Temur va uning nabirasi Ulug\'bek hukmronligi tanazzulga uchragach, shahar Shayboniylar hukmronligi ostida bo\'lib, yana shafqatsiz o\'zaro urushlar sahnasiga aylandi. Devor va istehkomlar doimiy janglarga dosh bera olmadi va shahar yana vayron bo\'ldi. Shu tariqa uning ikkinchi hayoti tugadi…

Uning uchinchi tug\'ilishi Pattakesar qishlog\'i o\'rnida sodir bo\'ldi. Shaharning joylashuvi 19-asr oxirida Britaniya Afgʻoniston bilan chegaradoshligi va baʼzi keskinlik tufayli uni strategik muhim nuqtaga aylantirgan. Shu sababli, u ancha mustahkamlangan joy edi va hatto Rossiya toji, keyinroq esa SSSR hukmronligi ostida o\'tgandan keyin ham bu mulkni saqlab qoldi. Shu bilan birga, boshqa sohalarning rivojlanishi susaymadi - yangi ta\'lim muassasalari, madaniyat markazlari, me\'moriy obidalar qurildi. Termiz eshagi ham hozirgi joyida. Sayyohlar har doim uning ko\'plab diqqatga sazovor joylariga hayrat bilan qarashadi. Biz ulardan o\'rnak olamiz.

Hakim at-Termiziy me\'moriy ansambli.
Bu musulmon olamining eng mashhur va ardoqli mutafakkirlaridan biri, ismi Abu-Abdulloh-Muhammad bin-Ali bin-Husayn al-Hakimiy Termizning qabridir. Bu Chingizxon qo\'shinlari tegmagan o\'sha davrdagi kam sonli me\'moriy yodgorliklardan biridir. Mahalliy aholining aytishicha, qonxo‘r bosqinchi marmar durdonasiga asir tushgan va bunday narsalarni odamlar yarata olmaydi, faqat xudolar yarata olmaydi, deb, askarlarga ziyoratgohga tegmaslikni buyurgan. Bu ansambl tarkibiga keyinchalik unga qoʻshilgan qabr va masjid kiradi. Barcha tashrif buyuruvchilar uning vazminligi va ayni paytda misli ko\'rilmagan ulug\'vorligi bilan hayratda. Afsuski, bu durdona asar muallifining nomi zamon qumlari tomonidan o‘chirildi.
    </string>
    <string name="guliston_1">
        <b>Guliston</b> — Oʻzbekistondagi eng kichik viloyat markazi (77 ming aholi), Toshkentning oʻtmishdagi qismlaridan 120 kilometr uzoqlikda. Uning nomi Zaqafqaziyadan Pokistongacha, fors tilidan tarjima qilinganda gullab-yashnayotgan o\'lka degan ma\'noni anglatadi va kichik Sirdaryo viloyati 20-asrda yo\'q bo\'lib ketgan mintaqani egallaydi, uning yo\'qolganiga hech kim afsuslanmaydi - Och dasht.

O‘zbekistonning hozirgi Sirdaryo viloyati, hududi bo‘yicha oxiridan ikkinchi (Andijondan keyin) va aholi soni bo‘yicha oxirgi (770 ming kishi) Rossiya imperiyasidagi nomlarining o‘ziga xos parodiyasidir: ular hajmi jihatidan farq qiladi. 99 marta (504 mingga nisbatan 5,1 ming kvadrat kilometr) va qo\'shimcha ravishda geografik jihatdan bir-biriga mos kelmaydi. “Qirollik” Sirdaryo viloyati markazi Toshkentda boʻlib, kelajak Oʻzbekiston hududida faqat Sirdaryoning oʻng qirgʻogʻini Tyan-Shan yon bagʻirlarigacha… va Qoraqalpogʻistonning katta qismi bilan Navoiy viloyatini, Qizilqum choʻlini egallagan. Xiva va Buxoro mulklari. U asosan Janubiy Qozogʻistonning Orol dengizidan Chuy vodiysigacha boʻlgan keng hududlarini, jumladan Perovsk (Qiziloʻrda), Turkiston, Chimkent, Auli-Ata (Taraz) va hatto Qirgʻizistondagi Talasni ham oʻz ichiga olgan. Sovetlar, u uch mamlakatning 6 mintaqasi uchun qulab tushdi. Ulug‘ daryoning chap qirg‘og‘idagi hozirgi “kichik” Sirdaryo viloyati yerlari esa o‘sha paytda Samarqand viloyatining Xo‘jent tumani tarkibiga kirgan. Oʻzbekiston hududidan oʻtuvchi Don va Yaik shkalasidagi Sirdaryo (uzunligi 2219 km, suv oqimi 703 m³/s), Fargʻona vodiysi bundan mustasno, Oʻzbekiston hududidan oʻtuvchi tor koʻprikdan bor-yoʻgʻi bir necha oʻnlab kilometrlardan oqib oʻtadi. Qozog\'iston va Tojikiston.
    </string>
    <string name="guliston_2">
        Hozir esa buni tasavvur qilish qiyin – Toshkentdan Samarqandgacha bo‘lgan yog‘li dalalar, ulkan qishloqlar, ariqlar, yo‘llar deyarli uzluksiz cho‘zilgan… Och dashtning hayratlanarli xususiyati shundaki, uning tuprog‘i unumdorligi, yog‘ingarchilik va quyoshlilik nisbati saqlanib qolgan. kunlar Farg‘ona va Hisor vodiylaridagidan yomon emas edi, bahorda qorlar erib, gullab-yashnab, yam-yashil bo‘lib, toshbaqalargacha to‘lib-toshgan tirik jonzotlar bilan to‘lib-toshgan: faqat tinimsiz chuchuk suvning yo‘qligi uni “och” qo‘yardi. . Rossiya yaqinida, birinchi o\'n yilliklardanoq, uni melioratsiya qilish bo\'yicha loyihalar paydo bo\'la boshladi, ular 19-20-asrlar bo\'yida bizga Toshkentdan tanish bo\'lgan aristokrat-sarguzashtchi Nikolay Iskander tomonidan jadal sur\'atlar bilan amalga oshirila boshlandi. Buyuk Gertsog Nikolay Konstantinovich, Aleksandr II ning jiyani, ofitser va geograf, birinchi marta Xiva yurishida Turkistonga kelgan, ikkinchi marta esa sevimli amerikalik Fanni Lir, Iskandar uchun oilaviy kolleksiyadan olmoslarni o\'g\'irlagani uchun unvon va merosdan mahrum qilingan holda surgun qilingan. (bunday familiyani, keyinroq rasmiy Toshkentda o‘zini o‘zi oldi) adolatli dadil edi va o‘sha kunlarda tez-tez sodir bo‘lganidek, surgun o‘z kuchini tinch yo‘nalishga yo‘naltirdi. U Toshkentda ko‘p qurgan, ulkan san’at kolleksiyasini to‘plagan, lekin Turkiston taraqqiyotiga qo‘shgan asosiy hissasi 1872-95 yillarda Nikolay I nomidagi 84 km uzunlikdagi kanalning “tug‘ma yo‘li”ning qurilishi bo‘ldi. Rus aholi punktlari paydo bo\'ldi: Romanovskiy, Zaporojye, Nadejdinskiy, Nikolaevskiy , Va\'da qilingan, Quyi Volin, Yuqori Volin va Ot gvardiyasi. Nikolay Konstantinovich o\'z knyazligini bo\'m-bo\'sh yerda yaratgandek tuyuldi va uning saroyi hatto Prokudin-Gorskiyning ob\'ektiviga tushib qolgan Sirdaryo bo\'yida paydo bo\'ldi.
Biroq, davlat kapitali va muhandislik hali ham ishonchliroq edi: 1900 yilda Golodnostepsk tajriba maydoni yaratildi, 1915 yilga kelib u ilmiy stansiyaga aylantirildi va 1907-13 yillarda uzunligi 113 kilometr bo\'lgan Romanovskiy kanali qurilmoqda. Sovetlar davrida Kirov kanaliga, hozir esa Doʻstlik kanaliga aylangan.("Doʻstlik"), chunki u Oʻzbekistonni Qozogʻiston bilan bogʻlaydi va butun tizimning oʻzagi boʻlib qoladi. U, boshqa narsalar qatorida, uning asosiy tarmoqlaridan biriga aylangan Nikolay I kanalini o\'zlashtirdi.
    </string>
    <string name="kokand_1">
       <b>Qoʻqon</b>  — Oʻzbekistonning sharqiy qismida joylashgan qadimiy shahar. Bizgacha yetib kelgan ma’lumotlarga ko‘ra, Qo‘qon birinchi marta Xitoydan kelgan Chjan Szyan ismli diplomatning eslatmalarida tilga olingani ma’lum. U o‘z yozuvlarida hozirgi Farg‘ona vodiysi hududida joylashgan Davan davlati haqida gapirdi.
    </string>
    <string name="kokand_2">
        Qo‘qon tarixidagi yana bir qiziq fakt. Taxminan 10-asrda “Qavakend” degan aholi punkti boʻlgan. Ma’lumki, u yerdan Buyuk Ipak yo‘li o‘tgan. Oʻsha davrda Kavokend yirik savdo markazi hisoblangan. Biroq, bu juda uzoq davom etmadi. Moʻgʻullar XIII asrda shaharni butunlay vayron qilgan.

Shaharga “ikkinchi shamol” 18-asrda, yaʼni Qoʻqon xonligi tashkil topganda keldi.Qoʻqon qalʼa sifatida 1732-yilda bunyod etilgan. Qoʻqon xonligining poytaxtiga aylanib, 300 dan ortiq masjidlar joylashgan asosiy diniy markazga aylandi. Endi bu go\'zal shahar ikki qismdan iborat: eski va yangi shahar. Shaharning eski qismidagi meʼmoriy yodgorliklar: Norboʻtabiy madrasasi, Jomiy Iminaret masjidi, Dahma-i Shoxon maqbarasi, Kamol Qozi madrasasi, Modarixon ayollari qabri, Xudoyorxon saroyi, asosan. 18-19 asrlar. Qadimgi me’morchilikning bu noyob ijod namunalari o‘zining go‘zalligi va o‘ziga xosligi bilan maftun etadi. Qo‘qon suratida shu va boshqa obidalar va diqqatga sazovor joylarni tomosha qilishingiz mumkin.Ammo bu qadimiy shaharga tashrif buyurib, uning sharqona go‘zalligini o‘z ko‘zingiz bilan baholaganingiz ma’qul.

Qo‘qon o‘zbek adabiyotining ko‘plab mashhur namoyandalari vatani hisoblanadi. O‘zbek sovet adabiyotidagi “kashshof” Hamza Hakimzoda Niyoziy, O‘zbekiston xalq shoiri Sobir Abdulla, shuningdek, ajoyib serqirra adib Abdulla Qahhor Qo‘qonda tug‘ilgan buyuk shaxslarning to‘liq bo‘lmagan ro‘yxati, xolos.
    </string>
    <string name="more"><b>Click to see more</b></string>

    <string name="url_tashkent">
        https://turi-uzbekistana.ru/city/tashkent.html
    </string>

    <string name="url_samarqand">
        https://turi-uzbekistana.ru/city/samarkand.html
    </string>

    <string name="url_buxoro">
        https://turi-uzbekistana.ru/city/bukhara.html
    </string>

    <string name="url_xiva">
        https://turi-uzbekistana.ru/city/hiva.html
    </string>
    <string name="url_shaxrisabz">
        https://turi-uzbekistana.ru/city/shahrisabz.html
    </string>

    <string name="url_navoiy">
        https://turi-uzbekistana.ru/city/navoi-uzbekistan.html
    </string>
    <string name="url_zomin">
        https://uz.sputniknews.ru/20181014/Tur-v-Zaamin-kak-za-odin-den-pobyvat-v-trekh-sezonakh-goda-9695451.html
    </string>
    <string name="url_termiz">
       https://www.tourstouzbekistan.com/ru/cities/termez.html
    </string>
    <string name="url_guliston">
        https://varandej.livejournal.com/761070.html
    </string>
    <string name="url_qoqon">
        https://turi-uzbekistana.ru/city/kokand.html
    </string>
</resources>